[公投] 正當(right) 或是 好(good)?

政治哲學思辯 歡迎討論

正評: 正當 right
負評: 好 good

講緊嘅可能係行事標準 或者社會制度
當兩者有衝突時，邊個應該優先
定話兩者可以共存?

支持正當嘅點睇武力抗爭?
支持好嘅點睇民主 e.g.公投同精英主義嘅矛盾?

支持正當嘅又點睇社會上嘅愚民?

正當同好我覺得形容緊兩樣唔同嘅嘢。
正當係比較客觀啲嘅字眼，係從法律上、道德上，一啲規範左嘅方面去判斷，例如手段，是否正當。
而好與壞就好主觀，一般黎講都係套落理念上。
不正當但係好嘅例子：
馬丁路德金嘅黑人平權運動，提倡美國所有人種生而平等，主張廢除種族隔離，呢個係一個好嘅理念。但係喺當時佢地運用嘅係「唔正當」嘅手段，故意公開地違反法律(Rosa Park故意不讓座比白人)去爭取公衆嘅注意。呢個就係公民抗命最重要嘅一環。

我支持好
依到好嘅意思 係可以令個社會永續發展
我覺得evolution係冇停止過
社會結構都係物種嘅特質
例如動物一樣有佢地嘅社會結構
只係人類嘅比較複雜
所以所有唔可以令個社會永續嘅結構或者制度
都會慢慢被淘汰

而正當 只係人類道德上認為啱嘅野
但係都係長年累月嘅進化
而令我地有咁樣嘅思考方法
但係好多時依啲直覺 唔一定令我地可以永續
例如點解咁多人做deadline fighter
因為人腦本來係用嚟幫我地係原始時生存
專注係即時嘅事嚟打獵 但係長遠嘅事就會覺得唔重要
另外有各種各樣嘅bias 例如negativity bias

人類去到今日 因為有邏輯嚟對抗自己嘅天性
所以所謂嘅正當 邏輯唔一定合理

另外 公投同民主唔一定係唔"好"
因為冇人知自己係啱
我認同Wisdom of the crowd

武力抗爭是否正當又好值得商榷。法律有正當防衞，去界定使用武力係咪正當就要睇你嘅出發點。去到抗爭嘅層面，就已經唔係法官或陪審團去裁定，而係成個社會可唔可以接受同信納你使用武力係基於高尚嘅道德情操，例如追求民主係咪代表你可以殺人呢？

只要你説服到輿論，你做乜撚都得。

民主又唔代表好，邱吉爾，仲有某位美國國父曾經對民主制度有過批評(一時間quote唔到)，話係多數人嘅暴政。所謂democracy一直以來都受學者同政治家所詬病，要去到十九二十世紀先被認為「好」嘅管治方式。好唔好一直受到社會自身影響，好受政治局勢同環境左右。今日覺得好，聽日就好難講。

其實好唔好係咪主觀既野? 唔同角度去睇同一件事都有好同唔好
公投同精英主義都係有好有壞

同埋咩係正當? 唔犯法, 唔破壞道德觀係咪就=正當?
正當照樓主睇法好似想講係理性或者係邏輯既野(唔知有無GET錯)
不過我覺得人本來就有理智同感情
有時有D事以感情行先都可以合理

推